\documentclass[12pt]{scrreprt} 
\usepackage{graphicx}           % Grafiken
\usepackage[german]{babel}     % Sprache
\usepackage{lmodern}            % modernes Schriftbild
\usepackage[T1]{fontenc}       % Trennung von Umlauten
\usepackage[utf8]{inputenc}    % Umlaute 
%\usepackage{marvosym} 
%\usepackage{array}  
\usepackage{amsmath}
\usepackage{array,multirow,graphicx}
\usepackage{url}
%\usepackage{amssymb}
%\usepackage{pdfpages}
%\usepackage{subfig}
%\setlength{\emergencystretch}{20pt}
%\setlength{\parindent}{0em}
%\newlength{\drop}

\title{\centering \large RWTH Aachen \\ II. Physikalisches Institut \\ --- Prof.~Klemradt  --- \vspace*{\baselineskip} \vspace{0.8cm} \rule{\textwidth}{1.6pt}\vspace*{-\baselineskip}\vspace*{2pt} \rule{\textwidth}{0.4pt}\\[\baselineskip] {\LARGE Protokoll zum \\ \vspace{0.25cm} Physikalischen Fortgeschrittenenpraktikum}\\[0.9\baselineskip] \rule{\textwidth}{0.4pt}\vspace*{-\baselineskip}\vspace{3.2pt} \rule{\textwidth}{1.6pt}\\[\baselineskip] \scshape \vspace*{2\baselineskip} \textbf{\Huge FK04 - Röntgenbeugung} \\[\baselineskip] {\large Gruppe 18} \\[\baselineskip] {\Large David Tebbe \\ Yannick Kuhl} \\}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage
\renewcommand{\figurename}{Abb.}
%Chapter 1	
\chapter{Einleitung}
    In den folgenden Versuchsteilen möchten wir Festkörper mit Röntgenstrahlung ($\lambda\approx1,54\mathring{A}$) untersuchen. Wir verwenden dazu einen Vier-Kreis-Diffraktometer (D5000-HR) der Firma Siemens, dessen schematischer Aufbau in Abb. \ref{fig_Siemens} zu sehen ist.
    
    % Schematischer Aufbau Siemens
    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[width=10cm]{Siemens.pdf}
        \caption{Schematischer Aufbau des verwendeten Diffraktometers \cite{WEBSITE:1}}
        \label{fig_Siemens}
    \end{figure}

    Die Röntgenstrahlung wird mit einer Kupferanode erzeugt, die bei $40kV$ und $40mA$ betrieben wird. Der eingezeichnete Goebel mirror filtert die $K_\alpha$-Strahlung heraus und parallelisiert diese. Durch Spin-Bahn-Kopplung und der damit verbundenen Feinstrukturaufspaltung, erhalten wir zwei verschiedene Wellenlängen $K_{\alpha,1}$ und $K_{\alpha,2}$ (siehe Tabelle \ref{tab_Kalpha12}).

    % lambda Kalpha1, Kalpha2
    \begin{table}[h]
        \centering
        \begin{tabular}{|c|c|}\hline
            $\lambda_{K_{\alpha,1}}$ [$\mathring{A}$] &   $\lambda_{K_{\alpha,2}}$ [$\mathring{A}$] \\\hline
            1,540593    &   1,544427    \\\hline
        \end{tabular}
        \caption{Wellenlängen der verwendeten Röntgenstrahlung aus \cite{WEBSITE:2}}
        \label{tab_Kalpha12}
    \end{table}

    Zu Beginn wurde eine Justage des Nullpunkts von $2\Theta$ von unserem Betreuer durchgeführt, welche für alle folgenden Messungen beibehalten wurde. 

\chapter{Beugungsreflexe eines Siliziumwafers}
    Wir verwenden in diesem Versuchsteil einen (100) orientierten Siliziumwafer mit der Kantenläge der kleinsten kubischen Einheitszelle von $a=5,43\mathring{A}$. Ziel ist es, vier verschiedene Braggreflexe zu messen. In unserem Fall sind es die Reflexe mit den zugehörigen Miller-Indizes ($\lbrace400\rbrace, \lbrace422\rbrace, \lbrace331\rbrace, \lbrace200\rbrace$). 
    
    \section{Durchführung}
        Es müssen zunächst einige Justageschritte vorgenommen werden. Alle bestimmten Größen sind Abb. \ref{fig_Si_raw} zu entnehmen.

        
        Wir beginnen mit der Höhe $y$ und bestimmen den Wert $y{'}_{1/2}$, bei dem die Probe den halben Strahl verdeckt. Dazu wählen wir $\Theta=2\Theta=\chi=0^{\circ}$, $\phi=90^\circ$ und setzten nur einen Cu-Absorber der Dicke $2mm$ in Slot 4, vor den Detektor, ein, schematischer Aufbau in Abbildung \ref{fig_Siemens}. Um $y{'}_{1/2}$ zu bestimmen scannen wir von $y=5mm$ bis $8mm$ mit Schrittweiten von $0,1mm$ und einer Messzeit von $0,5s$. Der Probenteller wird nun auf die Höhe $y{'}_{1/2}$ gefahren.

        Als nächstes zeichnen wir eine Rockingcurve ($\Theta$-Scan) von $-2^{\circ}$ bis $2^{\circ}$ in $0,1^{\circ}$ Schritten auf mit einer Messzeit von $0,5s$. $\Theta$ wird nun auf den Maximalwert $\Theta_{max}$ eingestellt, sodass die Probe parallel zum Strahl ausgerichtet ist. 
        
        Nun muss allerdings $y{'}_{1/2}$ erneut angepasst werden, da wir, nach der Parallelisierung der Probe, einen leicht größeren Wert erwarten. Wir gehen analog vor und es resultiert das endgültige $y_{1/2}$.\newline\newline
        Es folgen weitere Justagen, die für alle Reflexe neu, aber nach gleichen Prinzip durchgeführt werden.

        Zuerst werden die Winkel $\Theta$, $2\Theta$ und $\chi$ berechnet und eingestellt. Dies gelingt mit folgenden Gleichungen und $a=5,43\mathring{A}$ (geg.):

        % Formeln zur Berechnung der Winkel
        \begin{align*}
            \lambda  &=2dsin(\Theta)~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~(Bragggleichung)\\
            d        &=\frac{a}{\sqrt{h^2+k^2+l^2}}\\
            cos(\chi)&=\left(1~0~0\right)\cdot\frac{1}{\sqrt{h^2+k^2+l^2}}\cdot\left(h~k~l\right)^T
        \end{align*}
        
        Danach muss $\phi_{max}$ bestimmt werden. Für die Reflexe $\lbrace400\rbrace$ und $\lbrace200\rbrace$ ist $\phi=90^{\circ}$, da die Netzebenen parallel zur Probenoberfläche sind und somit der Normalenvektor $\vec{G}$ in der Quelle-Probe-Detektor-Ebene liegt. Dies ist für die verbleibenden Reflexe nicht der Fall, sodass wir $\phi$ im Bereich von $40^{\circ}$ bis $100^{\circ}$ in $1^{\circ}$ Schritten mit einer Messzeit von $0,5s$ scannen, um $\phi_{max}$ grob zu bestimmen. Es muss ein so großer Bereich abgefahren werden, da nicht sicher ist mit welcher Orientierung die Probe eingebaut ist. Nun ist ein Peak zu erkennen den wir genauer untersuchen. Es wird im Bereich von $\pm1^{\circ}$ um den Peak in $0,001^{\circ}$ Schritten mit einer Messzeit von $0,5s$ gemessen. Es resultiert der Maximalwert $\phi_{max}$.
        
        Die Winkel $\Theta$, $2\Theta$ und $\chi$ werden nun leicht um den jeweiligen berechneten Wert variiert um das Maximum zu finden. Das erhaltene Maximum wird sofort für die nächsten Messungen eingestellt.
        
        % Justage Winkel Auslenkung
        \begin{itemize}
            \item $\Theta$ um $\pm0,5^{\circ}$ mit Schrittweite $0,005^{\circ}$; ohne Schlitz und mit Cu Absorber ($1mm$, Slot 4)
            \item $2\Theta$ um $\pm0,5^{\circ}$ mit Schrittweite $0,01^{\circ}$; zwei $0,2mm$ Schlitze (Slots 3 und 5) und ein Cu Absorber ($1mm$, Slot 4)
            \item $\chi$ um $\pm3^{\circ}$ mit Schrittweite $0,1^{\circ}$ ; zwei $0,2mm$ Schlitze (Slots 3 und 5) und ein Cu Absorber ($1mm$, Slot 4)
        \end{itemize}

        Schlussendlich können wir einen $2\Theta-\omega$-Scan als eigentliche Messung durchführen, bei der $\Theta$ und $2\Theta$ gleichzeitig bewegt werden. Es werden zwei $2mm$ Schlitze verwendet (Slots 3 und 5) und ein 1mm Cu Absorber (Nickel Absorber für den $\lbrace200\rbrace$ Reflex) (Slot 4). Wir erhalten für alle Braggreflexe ein Intensitäts- bzw. Countspektrum in Abhängigkeit von $\Theta$ auf das im folgenden Kapitel der Auswertung näher eingegangen wird. 

	% Si raw data
        \begin{figure}
            \centering
            \includegraphics[width=14cm]{Si_raw-cropped.pdf}
            \caption{Rohdaten zur Justage der Si Probe. Die mit $_{max}$ gekennzeichneten Werte bezeichnen die Maximalwerte unserer experimentellen Daten. Bei den kursiv gedruckten Werten wurde ein Nickel Absorber anstatt des 2mm Cu Absorbers verwendet.}
            \label{fig_Si_raw}
        \end{figure}
        
    \section{Auswertung}
        Silizium ist in einer Diamantstruktur aufgebaut. Nach den Auswahlregeln (h,k,l ungerade oder gerade und h+k+l=4n) erwarten wir deshalb Reflexe für $\lbrace400\rbrace, \lbrace422\rbrace$ und $\lbrace331\rbrace$. Diese sind wunderbar in Abbildungen (\ref{fig_400}), (\ref{fig_422}) und (\ref{fig_331}) zu sehen. Auffällig ist, dass es sich um zwei Peaks handelt. Diese resultieren aus der Spin-Bahn-Kopplung und der damit verbundenen Feinstrukturaufspaltung. Wir identifizieren die beiden Peaks somit als $K_{\alpha,1}$ und $K_{\alpha,2}$ und führen einen Gauß-Fit für jeden Peak einzeln durch. Auch wenn nach den Auswahlregeln ein Braggreflex für $\lbrace200\rbrace$ verboten ist, ist in Abbildung (\ref{fig_200}) ein Peak deutlich erkennbar. Die Ursache dafür sind Störstellen (Verunreinigungen) im Silizium, da wir keinen absolut reinen Siliziumkristall vorliegen haben, allerdings ist die gemessene Peakintensität im Vergleich zu den Braggreflexen deutlich kleiner. Hier wurde auch nur ein Nickel Absorber eingebaut und nicht wie bei den anderen Reflexen ein 1mm Cu Absorber. Allerdings ist aufgrund von kleinen Intensitäten keine Feinstrukturaufspaltung erkennbar. 
        Es ergeben sich, mithilfe der Fits, die Peakpositionen aus Tabelle (\ref{tab_KPeakpos}) und die integrierten Intensitätsverhältnisse $I_{int}(K_{\alpha,2})/I_{int}(K_{\alpha,1})$ dargestellt in Tabelle (\ref{tab_KIntVerh}).

        % Darstellung der Gemessen Winkel Kalpha1,2
        \begin{table}[h]
        \centering
        \begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
            Reflex              & $\Theta_{K_{\alpha,1}}$ [grad]   &  $\Theta_{K_{\alpha,2}}$ [grad] \\\hline
            $\lbrace400\rbrace$ & $34.57891585 \pm 1.0e-7$ &  $34.6729804 \pm 4e-7$  \\\hline
            $\lbrace422\rbrace$ & $44.03166195 \pm 4e-8$   &  $44.1630621 \pm 2e-7 $  \\\hline
            $\lbrace331\rbrace$ & $38.20716800 \pm 7e-8$   &  $38.3136034 \pm 3e-7$  \\\hline
            $\lbrace200\rbrace$ & \multicolumn{2}{|c|}{$16.4993261  \pm 2e-7$}   \\\hline
        \end{tabular}
        \caption{Winkelposition von $K_{\alpha,1}$ und $K_{\alpha,2}$ für die verschiedenen Reflexe.}
        \label{tab_KPeakpos}
        \end{table}

        Der Fehler auf die Winkelposition folgt aus dem Fehler auf den Peak des Gauß-Fits und der Fehler auf die Intensitätsverhältnisse folgt (mit Gaußscher Fehlerfortpflanzung) aus den Fehlern auf die integrierten Intensitäten des Gauß-Fits.

        % integrierte Intensitätsverhältnisse
        \begin{table}[h]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|}\hline
                Reflex  &   $I_{int}(K_{\alpha,2})/I_{int}(K_{\alpha,1})$ \\\hline
                $\lbrace400\rbrace$ &   $0.49 \pm 0.02$    \\\hline
                $\lbrace422\rbrace$ &   $0.50 \pm 0.02$    \\\hline
                $\lbrace331\rbrace$ &   $0.494 \pm 0.012$    \\\hline
                $\lbrace200\rbrace$ &    -   \\\hline
            \end{tabular}
            \caption{Intensitätsverhältnis $I_{int}(K_{\alpha,2})/I_{int}(K_{\alpha,1})$ für die verschiedenen Reflexe.}
            \label{tab_KIntVerh}
        \end{table}

        Mithilfe dieser Winkelpositionen von $K_{\alpha,1}$ und $K_{\alpha,2}$, der Miller-Indizes und der gegebenen Wellenlänge $\lambda=1,54\mathring{A}$ können wir nun die Gitterkonstante $a$ des Kristalls bestimmen und gelingt mit Formel (\ref{eq_a1}). Die Ergebnisse sind in Tabelle (\ref{tab_Gitterkonstante1}) zu sehen.

        % Formel Bestimmung Gitterkonstante a
        \begin{equation}
            a=\sqrt{h^2+k^2+l^2}\cdot\frac{\lambda}{2sin(\Theta)}
            \label{eq_a1}
        \end{equation}
 
        % Gitterkonstanten Kalpha1,2
        \begin{table}[h]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
                Reflex              &   $a_{K_{\alpha,1}}$ in [$\mathring{A}$]    &   $a_{K_{\alpha,1}}$ in [$\mathring{A}$]    \\\hline
                $\lbrace400\rbrace$ &   5.42901    &  5.42960    \\\hline
                $\lbrace422\rbrace$ &   5.42863    &  5.42934    \\\hline
                $\lbrace331\rbrace$ &   5.42930    &  5.42995    \\\hline\hline
                Mittelwert:         &   \multicolumn{2}{|c|}{$5.4293 \pm 0.0004$}          \\\hline
                Literaturwert\cite{WEBSITE:3}:  &   \multicolumn{2}{|c|}{$5.43095$}          \\\hline
            \end{tabular}
            \caption{Gitterkonstanten berechnet aus den Miller-Indizes, Wellenlängen und Winkelpositionen der einzelnen Peaks von $K_{\alpha,1}$ und $K_{\alpha,2}$.}
            \label{tab_}
        \end{table}

        Hier folgt der Fehler rein aus der Standardabweichung, da dieser den Fehler aus Gaußscher Fehlerfortpflanzung deutlich übersteigt. Der $\lbrace331\rbrace$ Reflex wurde vernachlässigt, da er wie bereits angesprochen für einen idealen Kristall verboten wäre.
        Der berechnete Mittelwert befindet sich somit in einer $4\sigma$-Umgebung um den Literaturwert. Dieser Wert ist akzeptabel, wenn man bedenkt, dass trotz Kalibrierung geringe systematische Fehler im Aufbau bestehen. Außerdem tragen die Störstellen zu Veränderungen der Gitterkonstante bei.

        % Intensitätsspektren Si
        \begin{figure}[h]
            \centering
            \begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Auswertung/Silicium/400Reflex.pdf}
                \caption{Beugungsreflexe {400}}
                \label{fig_400}
            \end{minipage}
            \hfill
            \begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Auswertung/Silicium/422Reflex.pdf}
                \caption{Beugungsreflexe {422}}
                \label{fig_422}
            \end{minipage}
        \end{figure}

        \begin{figure}[h]
            \centering
            \begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Auswertung/Silicium/331Reflex.pdf}
                \caption{Beugungsreflexe {331}}
                \label{fig_331}
            \end{minipage}
            \hfill
            \begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Auswertung/Silicium/200ReflexNiAbsorb.pdf}
                \caption{Beugungsreflexe {200} (in Appendix A mit Cu-Absorber (Abb. (\ref{fig_200Cu})).)}
                \label{fig_200}
            \end{minipage}
        \end{figure}


\chapter{Pulverdiffraktometrie}
    Unser Ziel ist die Bestimmung der Gitterkonstante und der Kristallstruktur eines unbekannten Kristalls durch den Vergleich von Theorie und Experiment. Dies gelingt geschickt mit der Debye-Scherrer-Methode, da diese mit monochromatischer Röntgenstrahlung funktioniert und ein Kristallpulver verwendet wird, sodass die Suche nach einigen freien Parametern entfällt. Wir vermessen zwei Pulver, die jeweils in Vaseline eingebettet sind. 

    \section{Durchführung}
        Das Vorgehen ist anfangs für beide Pulver identisch.
        Wie beim Siliziumwafer beginnen wir auch hier mit der Höhe $y$ und bestimmen den Wert $y_{1/2}$, bei dem die Probe den halben Strahl verdeckt. Dazu wählen wir $\Theta=2\Theta=\chi=0^{\circ}$, $\phi=90^\circ$ und setzten nur einen Cu-Absorber der Dicke $2mm$ in Slot 4 ein. Danach scannen wir von $y=5mm$ bis $8mm$ mit Schrittweiten von $0,1mm$ und einer Messzeit von $0,5s$ und erhalten für Pulver 1 ein $y_{1/2}$ =  6,31 mm und für Pulver 2 ein $y_{1/2}$ = 5,71 mm.
        
        % y_1/2 der Pulver
        %\begin{table}[h]
        %    \centering
        %    \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
        %        -           &   Pulver 1    &   Pulver 2    \\\hline
        %        $y_{1/2}~[mm]$  &   6,31    &   5,71  \\\hline
        %    \end{tabular}
        %    \caption{Resultate für $y_{1/2}$}
        %\end{table}
        
        Der Probenteller wird nun auf die Höhe $y_{1/2}$ gefahren.

        Anschließend stellen wir $\Theta$ und $2\Theta$ auf $10^{\circ}$ ein und entfernen den Absorber. In Slot 5 wird ein $2mm$ Schlitz eingesetzt.
        
        Wir wollen einen Detektorscan im Bereich von $10^{\circ}$ bis $100^{\circ}$durchführen.
        Für das Pulver 1 verwenden wir den \textit{continous Mode}, eine Schrittweite von $0,05^\circ$ und eine Scangeschwindigkeit von $1,5^{\circ}/min$, sodass unsere Messung insgesamt $60min$ dauert.
        Für Pulver 2 verwenden wir den \textit{step mode}, da wir insgesamt 20 Stunden messen wollen und die Scangeschwindigkeit somit sehr klein wäre. Wir wählen eine Schittweite von $0,01^\circ$ und eine Messzeit von $8s$. 

    \section{Auswertung}
        Für die Auswertung verwenden wir das Programm DIFFRAC.EVA, mit dessen Hilfe wir die Gitterkonstante, die Miller-Indizes und die experimentellen und theoretischen Intensitäten der Peaks bestimmen können. Daraus erfahren wir, um welches Pulver es sich handelt.

        \subsection{Pulver 1}
            Für das erste Pulver erhalten wir Abbildung (\ref{fig_P1_raw}). DIFFRAC.EVA gab anhand der Peaks eine hohe Übereinstimmung mit den theoretischen Peaks von NaCl aus, ebenfalls in Abbildung (\ref{fig_P1_raw}) eingezeichnet. 

            % Pulver 1 Roh Plot
            \begin{figure}[h]
                \centering
                    \includegraphics[width=0.49\linewidth]{Bilder/Pulver1NaCl.png}
                \hfill
                    \includegraphics[width=0.49\linewidth]{Auswertung/Pulver/Sample1.pdf}
                \caption{Plots für Pulver 1 mit erwarteten theoretischen Werten für NaCl (rot); links DIFFRAC.EVA mit Untergrundabzug, rechts eigner Plot (die Counts sind normiert auf die maximalen Counts bei Peak Nr. 5) ohne Untergrundabzug}
                \label{fig_P1_raw}
            \end{figure}

            Vergleichen wir nun die theoretischen mit den experimentellen Peaks, indem wir die $I_n/I_x$\footnote{n bezeichnet die Peaknummer\footnote{Wir zählen die Peaks aufwärts von kleinen zu großen Winkeln $\Theta$} und x gibt die Peaknummer der theoretisch maximalen Peaks an.} für alle Peaks jeweils für die theoretischen und experimentellen Werte berechnen. Wir erhalten die theoretischen prozentualen Peakintensitäten (relativ zum maximalen Peak) direkt aus dem Programm. Die experimentellen Peakintensitäten (relativ zum maximalen Peak) folgen aus einem Gauß-Fit an die normierten Messdaten, beispielhaft in Abbildung (\ref{fig_GaussP1}) zu sehen. Die resultierenden Werte sind aufgeführt in Abb. (\ref{fig_P1_Vergl}). Wie bereits im gesamten Spektrum (Abb. \ref{fig_P1_raw}) zu erkennen ist, weicht der fünfte experimentelle Peak besonders stark von der Theorie ab. Uns fällt jedoch auf, dass dieser Peak schmaler als bspw. Peak 2 und 3 ist, sodass wir die integrierten Intensitäten betrachten. Diese ergeben sich aus der Fläche unter dem Gauß-Fit und sind ebenfalls in Abb. (\ref{fig_P1_Vergl}) zu sehen. Der fünfte und auch der erste Peak passten nun ein gutes Stück besser zur Theorie, die anderen Verhältnisse haben sich allerdings nicht verbessert. Auffällig ist, dass diese integrierten Verhältniswerte alle größer sind als die theoretischen Peak Verhältnisse. Somit würde alleine eine größere gemessene integrierte Peakintensität von Peak 2 zu besseren Übereinstimmungen mit der Theorie führen. Eine weitere Fehlerquelle könnte der verwendete \textit{continous Mode} sein.

            % Gauß Plots 45,56 Grad
            \begin{figure}[h]
                \centering
                    \includegraphics[width=0.49\linewidth]{Auswertung/Pulver/Sample145}
                    \centering
                    \includegraphics[width=0.49\linewidth]{Auswertung/Pulver/Sample156}
                \caption{Gauß-Fits an Peak Nr. 2 (links) und Nr. 4 (rechts).}
                \label{fig_GaussP1}
            \end{figure}

            % Tabelle Vergleich exp theo Peakintensität
            \begin{figure}
                \centering
                \includegraphics[width=14cm]{IntP1-cropped.pdf}
                \caption{Werte für die Peaks (Exp. und Theo.). Die experimentellen Werte folgen aus Gauß-Fits der auf den maximalen Peak normierten Daten.}
                \label{fig_P1_Vergl}
            \end{figure}

            Aus den Gauß-Fits erhalten wir weiterhin den Winkel $2\Theta$ jedes bestimmbaren Peaks (einige Peaks waren sehr schwach und nicht vernünftig zu fitten). Mithilfe dieses Winkels, der Miller-Indizes und der gegebenen Wellenlänge $\lambda=1,54\mathring{A}$ können wir nun die Gitterkonstante $a$ des Kristalls bestimmen und gelingt mit Formel (\ref{eq_a}).

            % Formel Bestimmung Gitterkonstante a
            \begin{equation}
                a=\sqrt{h^2+k^2+l^2}\cdot\frac{\lambda}{2sin(\Theta)}
                \label{eq_a}
            \end{equation}
             
            Das Programm DIFFRAC.EVA gibt uns zu jedem Peak den entsprechenden Miller-Indize aus (siehe Abb. (\ref{fig_aP1})) und einen Literaturwert für die Gitterkonstante. Nun können wir nach Gl. (\ref{eq_a}) mit jedem Peak eine Gitterkonstante berechnen (ebenfalls zu sehen in Abb. (\ref{fig_aP1})) und erhalten den Mittelwert zu sehen in Tabelle \ref{tab_Mittel_gitter1}.

            % Mittelwert Gitterkonstante
            \begin{table}[h!]
                \centering
                \begin{tabular}{|c|c|}\hline
                    $a_{NaCl}$ (exp)    &   $a_{NaCl}$ (theo)   \\\hline
                    $5,657\pm0,008\mathring{A}$ &   $5,639\mathring{A}$  \\\hline
                \end{tabular}
                \caption{Vergleich der experimentell bestimmten und der theoretischen Gitterkonstante nach DIFFRAC.EVA}
                \label{tab_Mittel_gitter1}
            \end{table}

            Der Fehler folgt aus dem hier dominanten Fehler der Standardabweichung.
            Damit liegt unser Wert in etwa $2\sigma$-Umgebungen vom Literaturwert entfernt.

            % Tabelle Gitterkonstante
            \begin{figure}
                \centering
                \includegraphics[width=10cm]{aP1-cropped.pdf}
                \caption{Daten zur Berechnung der Gitterkonstante $a$ von NaCl - Die Miller-Indizes der Peaks (die Peakreihenfolge geht von kleinen zu großen Winkeln $\Theta$) folgen aus dem Programm DIFFRAC.EVA, die Winkel wurden aus den Gauß-Fits bestimmt.}
                \label{fig_aP1}
            \end{figure}

        \subsection{Pulver 2}
        Für das zweite Pulver erhalten wir Abbildung (\ref{fig_P2_raw}). DIFFRAC.EVA gab anhand der Peaks eine gute Übereinstimmung mit den theoretischen Peaks von KCl aus, ebenfalls in Abbildung (\ref{fig_P1_raw}) eingezeichnet. 

        % Pulver 1 Roh Plot
        \begin{figure}[h!]
            \centering
                \includegraphics[width=0.49\linewidth]{Bilder/KClallnice.png}
            \hfill
                \includegraphics[width=0.49\linewidth]{Auswertung/Pulver/Sample2.pdf}
            \caption{Plots für Pulver 2 mit erwarteten theoretischen Werten für KCl (rot); links DIFFRAC.EVA mit Untergrundabzug, recht eigner Plot (normierte Counts) ohne Untergrundabzug}
            \label{fig_P2_raw}
        \end{figure}
Es ist zu erkennen, dass die Peaks im Vergleich zu den Daten leicht nach rechts verschoben sind. Dieser Offset führt zu etwas anderen Gitterkonstanten im Vergleich zu dem theoretischen Wert, wie wir später sehen werden.

        % Gauß-Fits Pulver 2
        \begin{figure}[h]
            \centering
            \begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Auswertung/Pulver/Sample228}
            \end{minipage}
            \hfill
            \begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Auswertung/Pulver/Sample250}
            \end{minipage}
            \caption{Gauß-Fits an Peak Nr.3 (links) und Nr.5 (rechts).}
            \label{fig_GaussP2}
        \end{figure}
Das Vorgehen ist analog zu Pulver 1. Beispiele der Gauß-Fits sind in Abb. (\ref{fig_GaussP2}) zu sehen. Hier ist außerdem zu erkennen, dass durch die längere Messzeit ein rauschen unterdrückt werden konnte und die Gaußkurven Fits die Experimentellen Daten weitaus besser beschreiben. 
        Beim Vergleich der Intensitätsverhältnisse (Abb. (\ref{fig_P2_Vergl})) sehen wir eine gute Übereinstimmung zwischen Theorie und Experiment. Die ist u.a. mit der deutlich längeren Gesamtmesszeit zu erklären. So wie bei Pulver 1 führt hier die Integration der Intensität zu leicht besseren Resultaten (z.B. bei Peak 3,5,6), wodurch dieses Vorgehen für das Pulver 1 nochmals gerechtfertigt wird. 

        % Tabelle Vergleich exp theo Peakintensität
        \begin{figure}[h]
            \centering
            \includegraphics[width=15cm]{IntP2-cropped.pdf}
            \caption{Werte für die Peaks (Exp. und Theo.). Die experimentellen Werte folgen aus Gauß-Fits der auf den maximalen Peak normierten Daten.}
            \label{fig_P2_Vergl}
        \end{figure}

        Wenden wir unsere erhalten Daten, mit den zugehörigen Miller Indizes, die wir aus dem Programm DIFFRAC.EVA bekommen, zu sehen Abb. (\ref{fig_aP2}) wiederum auf die Gleichung zur Bestimmung der Gitterkonstanten (\ref{eq_a}) an, erhalten wir den Mittelwert zu sehen in Tabelle \ref{tab_Mittel_gitter1}.

        % Mittelwert Gitterkonstante
        \begin{table}
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|}\hline
                $a_{KCl}$ (exp)    &   $a_{KCl}$ (theo)   \\\hline
                $6,388\pm0,014\mathring{A}$ &   $6,293\mathring{A}$  \\\hline
            \end{tabular}
            \caption{Vergleich der experimentell bestimmten und der theoretischen Gitterkonstante nach DIFFRAC.EVA}
            \label{tab_label}
        \end{table}

        Der Fehler folgt aus dem hier dominanten Fehler der Standardabweichung.
        Damit liegt unser Wert in etwa $6\sigma$ vom Literaturwert entfernt. Dies kann teilweise dadurch erklärt werden, das ein nicht bestimmbarer systematischer Fehler vorhanden ist (z.B. Offset der Winkelmessung) oder aber der der Kristall durch thermische Veränderungen oder andere Einflüsse eine andere oder ausgedehnte Gitterstruktur bekommt.

        % Tabelle Gitterkonstante
        \begin{figure}
            \centering
            \includegraphics[width=10cm]{aP2-cropped.pdf}
            \caption{Daten zur Berechnung der Gitterkonstante $a$ von KCl - Die Miller-Indizes der Peaks (die Peakreihenfolge geht von kleinen zu großen Winkeln $\Theta$) folgen aus dem Programm DIFFRAC.EVA, die Winkel wurden aus den Gauß-Fits bestimmt.}
            \label{fig_aP2}
        \end{figure}

    \chapter{Reflektometrie}
        In diesem Kapitel messen wir die spekulare Reflektivität (Einfallswinkel der Strahlung = Ausfallswinkel), unter sehr kleinen Winkeln, von einer Platin auf Silizium Probe (SiPt) und unserer im Versuch Dünnschicht hergestellten Probe\footnote{Unsere Probe hat eine Basis aus Glas, auf der eine $23nm$ dicke Platinschicht aufgetragen wurde. Anschließend wurde abwechselnd 6x$(0,8nm~Co/1nm~Pt)$ und zuletzt $2.2nm$ Platin aufgesputtert.} (CoPt).
        Ziel ist es, für beide Proben den kritischen Winkel der Totalreflexion, die Massendichte der Oberflächenschicht und die Dicken der Schichten aus den Kiessig-Oszillationen zu bestimmen, welche aus Interferenzen an den dünnen Schichten entstehen und in Abbildung (\ref{fig_Kiessig}) anschaulich zu sehen sind.
        Für die gegebene SiPt Probe wird zusätzlich mit einer Modellrechnung die Rauheit der Grenzflächen bestimmt.
        
        % Kiessig Oszillationen
        \begin{figure}[h]
            \centering
            \includegraphics[width=10cm]{Kiessig.jpg}
            \caption{Beispiel für Kiessig Oszillationen aus \cite{WEBSITE:1}.}
            \label{fig_Kiessig}
        \end{figure}

    \section{Durchführung}
    \subsection{Justage}
        Die Justage gilt für beide Proben und ist denen der vorherigen Kapiteln sehr ähnlich.

        Zuerst stellen wir im System die Winkel $\Theta=2\Theta=\chi=0^{\circ}$, $\phi=90^\circ$ ein. Außerdem setzten den $2mm$ Cu Absorber (Slot 4) ein und führen einen y-Scan von $5-8mm$ mit Schrittweite $0,1mm$ und Messzeit $0,5s$ durch. Nun stellen y auf den Wert, bei dem die Hälfte des Strahls verdeckt wird. 
        Die Probe sollte möglichst parallel zum Strahl ausgerichtet sein, dazu stellen wir $2\Theta$ auf $1^\circ$ und setzten einen $0,2mm$ Schlitz (Slot 5) ein. Anschließend scannen wir $\Theta$ im Bereich $0^\circ$ bis $1^\circ$ mit $0,005^\circ$ Schrittweiten und einer Messzeit von $0,5s$. Wir stellen den maximalen Wert ein.
        Da sich $y$ und $\Theta$-Scan gegenseitig beeinflussen, führen wir den y-Scan bei $2\Theta$ erneut durch, stellen $y_{1/2}$ wieder ein und führen den $\Theta$-Scan ebenfalls erneut durch und stellen $\Theta_{max}$ ein.
        Als letzten Justageschritt scannen wir $\chi$ in Bereich von $-3^\circ$ bis $3^\circ$ mit Schrittweite $0,1^\circ$ und Messzeit $0,5s$ und unter Austauschen des $0,2mm$ Schlitzes gegen einen $0,1mm$ Schlitz, um die Peakbreite möglichst gering zu halten.

    \subsection{Messung der Dünnschichtprobe}
        Wir wollen einen $2\Theta - \omega$-Scan (Probe und Detektor bewegen sich gleichzeitig) von $0,2^\circ$ bis $10^\circ$ durchführen. Da hier allerdings die Intensität für größere Winkel stark abnimmt, unterteilen wir den Messbereich und verwenden verschiedene Absorber in den jeweiligen Bereichen (Tabellen (\ref{tab_Messbereiche}) und (\ref{tab_Messbereicheeigen})).
        
        % Tabelle Messbereiche gegebene Probe
        \begin{table}[h]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}\hline
                Winkelbereich ($\Theta$) [$^\circ$] & Schrittweite ($\Theta$) [$^\circ$] & Messzeit [s] & Schlitze & Absorber \\\hline
                0,1 - 1     &   0,005    &   4   &   2x1mm   &   2mm Cu         \\\hline
                0,75 - 2    &   0,005    &   2   &   2x1mm   &   1mm Cu         \\\hline
                1,85 - 5    &   0,005    &   2,8 &   2x1mm   &   \textit{ohne}  \\\hline
            \end{tabular}
            \caption{Messbereiche zur Vermessung der gegebenen SiPt Probe.}
            \label{tab_Messbereiche}
        \end{table}
        % Tabelle Messbereiche eigene Probe
        \begin{table}[h]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}\hline
                Winkelbereich ($\Theta$) [$^\circ$] & Schrittweite ($\Theta$) [$^\circ$] & Messzeit [s] & Schlitze & Absorber \\\hline
                0,1 - 1     &   0,005    &   4   &   2x1mm   &   2mm Cu         \\\hline
                0,7 - 1,25  &   0,005    &   2   &   2x1mm   &   1mm Cu         \\\hline
                0,85 - 2    &   0,005    &   2   &   2x1mm   &   1mm Cu         \\\hline
                1,35 - 2    &   0,005    &   2   &   2x1mm   &   Ni         \\\hline
                1,85 - 5    &   0,005    &   4,8 &   2x1mm   &   \textit{ohne}  \\\hline
            \end{tabular}
            \caption{Messbereiche unserer eigenen Vielfachtschicht (CoPt).}
            \label{tab_Messbereicheeigen}
        \end{table}

    \section{Auswertung}
        Wir setzten nun die verschiedenen Messungen einer Probe zusammen. Da wir verschiedene Absorber verwendet haben, skalieren wir die Intensitäten so, dass sich alle Datensätze möglichst gut überlappen. Es resultieren Abbildungen (\ref{fig_crit1}) und (\ref{fig_crit2}), in denen die einzelnen Messbereiche farblich markiert sind. Es wird außerdem eine Korrektur des Intensitätsverlustes bei kleinen Winkeln $\Theta$ (Beleuchtungskorrektur) durchgeführt, dort trifft noch nicht der gesamte Strahl auf die Probe, wodurch Intensität verloren geht. indem wir die Daten durch den Sinus des Einfallswinkels $\Theta$ dividieren und zwar bis zu einem maximalen Winkel $\alpha_f$ mit $sin(\alpha_f)=d/l$. Dabei bezeichnet $d=0,6mm$ die Strahlbreite und $l=10mm$ die Probenlänge. Der Rest des Datensatzes wird dann durch $sin(\alpha_f)$ geteilt, um einen Sprung zu vermeiden. Außerdem normieren wir die Intensitätsverteilung.
        
    \subsection{Bestimmung des kritischen Winkels $\Theta_{crit}$}
        Ebenfalls in den Abbildungen (\ref{fig_crit1}) und (\ref{fig_crit2}) ist der kritische Winkel $\Theta_{crit}$ eingezeichnet, wir nähern diesen indem wir die Stelle der größten Steigung ausrechnen. 
        Es ergibt sich Tabelle (\ref{tab_crit}):

        % kritische Winkel Tabelle
        \begin{table}[h]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
                -                     &   SiPt Probe  &   CcPt Probe  \\\hline
                $\Theta_{crit}$ [rad] & $0,01025\pm0,00003$ & $0,00921\pm 0,00003$ \\\hline  
            \end{tabular}
            \caption{Kritische Winkel beider Proben im Bogenmaß, hier sind die Fehler als $Binningbreite/\sqrt{12}$ angenommen.}
            \label{tab_crit}
        \end{table}

        % kritischer Winkel gegebene Probe 
        \begin{figure}[h]
            \centering
            \includegraphics[width=12cm]{Auswertung/Dunnschicht/Dun1_02_20Linearscale.pdf}
            \caption{SiPt - Kritischer Winkel}
            \label{fig_crit1}
        \end{figure}

        % kritischer Winkel eigene Probe
        \begin{figure}[h]
            \centering
            \includegraphics[width=12cm]{Auswertung/Dunnschicht/Dun2DY_02_20Linearscale.pdf}
            \caption{CoPt - Kritischer Winkel}
            \label{fig_crit2}
        \end{figure} 

        Aufgrund der Kiessig-Oszillationen und der Näherung der größten Steigung werden die tatsächlichen Fehler auf den Kritischen Winkel größer sein.
        
        Mithilfe der gemessenen $\Theta_{crit}$ lässt sich nun die Massendichte $\rho$ berechnen. Wir verwenden die Formel (\ref{eq_Massendichte}) unter Vernachlässigung des Korrekturterms $f'$.

        % Formel Massendichte
        \begin{equation}
            \rho=\frac{\Theta_{crit}^2}{\lambda^2}\frac{\pi A}{r_0\cdot (Z+f')}\approx \frac{\Theta_{crit}^2}{\lambda^2}\frac{\pi A}{r_0\cdot Z}
            \label{eq_Massendichte}
        \end{equation}

        Dabei gelten folgende Bezeichnungen:

        % Auflistungen der Bezeichnungen aus der Gleichung
        \begin{enumerate}
            \item $\rho$ ... Massendichte
            \item $A$ ... Atommasse des Elements ($195,084 u$ für Platin)
            \item $r_0$ ... Klassischer Elektronenradius ($=2,818\cdot 10^{-15}$)
            \item $Z$ ... Ordnungszahl des Elements ($78$ für Platin)
        \end{enumerate}
        
        Es sind die entsprechenden Werte für Platin mit angegeben, da die relevante Oberflächenschicht bei beiden Proben aus Platin besteht. Somit folgt für die Massendichten:

        % Ergebnis Massendichte
        \begin{table}[h]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
                -                   &   SiPt Probe      &   CoPt Probe      &   Literaturwert   \\\hline
                $\rho$ in $kg/m^3$  &   $20511\pm120$   &   $16560\pm96$    &   $21450$         \\\hline
            \end{tabular}
            \caption{Ergebnisse für die Massendichten nach Formel (\ref{eq_Massendichte}) und Verwendung von Platin als Element. Hier sind die Fehler durch einfache Gaußsche Fehlerfortpflanzung aus dem Fehler auf den kritischen Winkel errechnet.} 
            \label{tab_label}
        \end{table}

 % Zusammengesetzt SiPt Probe - log
        \begin{figure}
            \centering
            \includegraphics[width=11cm]{Auswertung/Dunnschicht/Dun1_02_20.pdf}
            \caption{SiPt - Zusammengesetzte Messdaten der verschiedenen Messbereiche. Mit logarithmischer Auftragung der Intensität.}
            \label{fig_gegzusammen}
        \end{figure}

        % Zusammengesetzt CoPt Probe - log
        \begin{figure}
            \centering
            \includegraphics[width=11cm]{Auswertung/Dunnschicht/Dun2DY_02_20.pdf}
            \caption{CoPt - Zusammengesetzte Messdaten der verschiedenen Messbereiche. Mit logarithmischer Auftragung der Intensität.}
            \label{fig_eigenzusammen}
        \end{figure} 

    \subsection{Bestimmung der $\Delta\Theta$}
        Wir wählen nun eine logarithmische Auftragung auf der y-Achse, sodass die bereits angesprochenen Kiessig-Oszillationen besser sichtbar werden.
        
        Bei der SiPt-Probe (Abb. (\ref{fig_gegzusammen})) ist deutlich eine Frequenz mit $\Delta\Theta\approx 0,1^\circ$ und eine mit $\Delta\Theta\approx 2^\circ$ zu sehen. Bei der CoPt-Probe (Abb. (\ref{fig_eigenzusammen})) überlagern sich drei Frequenzen. Insgesamt finden wir die $\Delta\Theta$ Werte, dargestellt in Tabellen (\ref{tab_delth1}) und (\ref{tab_delth2}). Es fällt besonders in Abb. (\ref{fig_eigenzusammen}) auch auf, dass sich etwas rechts vom kritischen Winkel ein lokales Minimum befindet. Ohne diese Oszillationen wäre die Steigung dort nicht so stark, sodass der kritische Winkel vermutlich zu einem leicht größeren Winkel wandern würde. Die Oszillationen stellen somit eine große Fehlerquelle für die Bestimmung des kritischen Winkels dar.

        \begin{table}[h]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
                Nr. &   $\Delta\Theta$ [$^\circ$] der SiPt Probe &   $\Delta\Theta$ [rad] der SiPt Probe \\\hline
                1 & $0.097 \pm 0.009$ &   $0.0017 \pm 0.00015 $ \\\hline
                2 & $1.6 \pm 0.4$ & $0.028 \pm 0.007    $ \\\hline
            \end{tabular}
            \caption{Jeweils gemitteltes $\Delta\Theta$ der SiPt Probe.}
            \label{tab_delth1}
        \end{table}

        \begin{table}[h]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
                Nr. &   $\Delta\Theta$ [$^\circ$] der SiPt Probe &   $\Delta\Theta$ [rad] der SiPt Probe \\\hline
                1 & $0.13 \pm 0.03$  &    $0.0023 \pm 0.0005 $  \\\hline
                2 & $0.35 \pm 0.04$  &    $0.0061 \pm 0.0006 $     \\\hline
                3 & $\sim2.5$  &    $\sim 0.04 $  \\\hline
            \end{tabular}
            \caption{Jeweils gemitteltes $\Delta\Theta$ der CoPt Probe. Bei der dritten Schwingung ist nur ein Maxima klar zu erkennen, deshalb können wir nur eine ungenaue Schätzung des $\Delta \Theta$ machen.}
            \label{tab_delth2}
        \end{table}

       

    \subsection{Berechnung der Schichtdicken}
        Die Fehler folgen aus dem Binningfehler der kritischen Winkel. Hier ist zu sehen, dass die absoluten experimentellen Werte in einer ähnlichen Region zum Literaturwert liegen, aber der Binningfehler alleine zu klein ist. Eine Korrektur durch Berücksichtigung der Kiessig-Oszillationen würde wie bereits besprochen zu besseren Resultaten (leicht größeres $\Theta_{crit}$ bzw. größere Fehler) führen.

        Nun zu den Schichtdicken $d$, die sich mithilfe der Näherungsformel

        % Formel Schichtdicke Näherung
        \begin{equation}
            d=\frac{\lambda}{2\Delta\Theta}
        \end{equation}

        berechnen lassen. Wir erhalten also mit den $\Delta\Theta$ Werten aus den Tabellen (\ref{tab_delth1}) und (\ref{tab_delth2}) jeweils eine Schichtdicke, zu sehen in den Tabellen (\ref{tab_dicke1}) und (\ref{tab_dicke2}).

        \begin{table}[h]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|}\hline
                Nr. &   Schichtdicken $d$ [nm] der SiPt Probe   \\\hline
                1   &    $ 45.3956 \pm 0.00015$           \\\hline
                2   &     $2.8 \pm 0.7  $           \\\hline
            \end{tabular}
            \caption{Jeweils ermittelte Schichtdicke $d$ aus den berechneten $\Delta\Theta$ der SiPt Probe.}
            \label{tab_dicke1}
        \end{table}
        
        %Schichtdicke d der CoPt Probe
        \begin{table}[h]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|}\hline
                Nr. &   Schichtdicken $d$ [nm] der SiPt Probe   \\\hline
                1   &   $33.8496 \pm 0.0005    $    \\\hline
                2   &   $12.6099 \pm 0.0006 $       \\\hline
                3   &   $ \sim 1.765 $     \\\hline
            \end{tabular}
            \caption{Jeweils ermittelte Schichtdicke $d$ aus den berechneten $\Delta\Theta$ der CoPt Probe.}
            \label{tab_dicke2}
        \end{table}

        In Tabelle (\ref{tab_dicke2}) korrespondiert die gemessene Schichtdicke Nr.1 mit der Gesamtdicke unserer Probe von $36\pm 3nm$. Schicktdicke Nr.2 identifizieren wir mit den Obersten Lagen (2.2nm Pt + 6x(1nm Pt/ 0.8nm Co)) mit einer Dicke von $13\pm 0.2 nm$. Die Schichtdicke Nr.3 können wir nicht eindeutig zuordnen, da hier nur eine grobe Abschätzung möglich ist. Allerdings ist möglich, dass diese die Doppellayer-Schicht $PtCo$ mit einer Schichtdicke von $1.8\pm0.14 nm$ (1nm Pt + 0,8nm Co) darstellt.

    \subsection{Anpassen einer Fitkurve and die Daten der SiPt Probe}
        Zur Bestimmung der  Massendichte $\rho$ und der Schichtdicken ist außerdem ein Fiting-Programm gegeben. Dieses kann bestimmt auch die Rauheit der Probe, diese wurde in den vorherigen Verfahren als fernachlässigbar angenommen. So werden die im vorherigen errechneten Werte verfeinert und wir erhalten die Rauheit der Probe. Wir tun dies für die gegebene SiPt Probe und erhalten die Abb. \ref{fig_Fittingdone}. 
         % Theoretisch und Experimentelle Kurve
        \begin{figure}[h]
            \centering
            \includegraphics[width=8cm]{Auswertung/Reflektivitaet/best.pdf}
            \caption{SiPt - Mit Parratt-Formalismus kann ein Rauheitsmodell errechnet werden, welches an die Experimentellen Daten gefittet wird.}
            \label{fig_Fittingdone}
        \end{figure}
        
        Wir können sehen dass die Theoretische Kurve fiele Details der Experimentellen Daten wiedergibt, wie zum Beispiel die beiden $\Delta\Theta$ und auch $\Theta_{crit}$. Alle Werte die in das Fitting Programm eingehen sind zu sehen in Abb \ref{fig_FittingdoneTable}.

		% Zusammengesetzt SiPt Probe - log
        \begin{figure}[h]
            \centering
            \includegraphics[width=9.6cm]{Auswertung/Reflektivitaet/PtaufSi.pdf}
            \caption{SiPt - Mit Parratt-Formalismus kann ein Rauheitsmodell errechnet werden, welches an die Experimentellen Daten gefittet wird.}
            \label{fig_FittingdoneTable}
        \end{figure}        
        

\chapter{Conclusion}
In dem Versuchsteil der Beugungsreflexe im Silizium Wavers konnten wir erfolgreich die Reflexe der Miller Indices $\lbrace400\rbrace, \lbrace422\rbrace, \lbrace331\rbrace $ beobachten und konnten sogar den eigentlich verbotenen Reflex $ \lbrace200\rbrace$ sehen, was eine Verunreinigung im Silizium nahelegt. Es resultiert die Gitterkonstante $a=5.4293\pm0.0004$, die ebenfalls auf Störstellen im Silizium Kristall hinweisen bzw. eine Systematik im Versuchsaufbau nahelegt.

Als integriertes Intensitätsverhältnis $I_{int}(K_{\alpha,2})/I_{int}(K_{\alpha,1})$ ergibt sich ziemlich genau $0.5$. \newline
 
Bei der Untersuchung unbekannter Kristalle durch die Dedye-Scherrer-Methode konnten wir diese zu NaCl und KCl bestimmen. Außerdem konnten wir die Gitterkonstanten a dieser Materialien errechnen indem wir die Miller-Indices den einzelnen Peaks zuordneten. 
%Darstellung der Gemessen Daten

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
	           			-   				   & $a_{NaCl}$ [$\mathring{A}$]    &   $a_{KCl}$  [$\mathring{A}$]\\\hline
	experimentell bestimmt 				   & $6.388 \pm 0.014 $     &   $5.657 \pm 0.008 $  \\\hline
	theoretisch gegeben durch DIFFRAC.EVA  & $6.293 $               &  $5.639 $   \\\hline
\end{tabular}
\caption{halo}
\label{tab_Pulver_zusamen}
\end{table}

Durch Reflektometrie Untersuchungen einer gegebenen Dünnschicht Probe und unserer eigenen Probe, gefertigt im Dünnschichtversuch des Fortgeschrittenen Praktikums, konnten wir die Schichtdicke sowie die einzelnen Materialien der Dünnschicht bestimmen.
%Darstellung der Gemessen Daten
 
\begin{table}[h]
\centering
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
                -                   &   SiPt Probe      &   CoPt Probe      &   Literaturwert   \\\hline
                $\rho$ in $kg/m^3$  &   $20511\pm120$   &   $16560\pm96$    &   $21450$         \\\hline
            \end{tabular}
\caption{halo}
\label{tab_Pulver_zusamen}
\end{table}

Insgesamt konnten wir die bestimmten Schichtdicken unserer Probe gut mit den Erwartungen identifizieren und die bestimmten/angenommenen Sputterraten aus dem Versuch \textit{Dünnschicht} verifizieren.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
	Nr. 	& SiPt Probe [nm]  			&  CoPt Probe [nm]          &    Erwartungen (CoPt Probe) [nm]   \\\hline
	1		& $45.3956 \pm 0.00015 $    &  $33.8496 \pm 0.0005 $    &    $36\pm 3$      \\\hline
	2  		& $2.8 \pm 0.7$             &  $12.6099 \pm 0.0006$     &    $13\pm 0.2$    \\\hline
	2  		& -             			&  $\sim 1.765 $            &    $1.8\pm 0.14$  \\\hline
\end{tabular}
\caption{Bestimmte Schicktdicken beider Proben und ein Vergleich der CoPt Probe mit den Erwartungen aus dem Dünnschicht Versuch.}
\label{tab_Schichtdicken_zusamen}
\end{table}

Außerdem war es durch ein gegebenes Programm möglich die Rauheit der gegebenen Dünnschichtprobe zu untersuchen und mit in das theoretische Modell einzubeziehen. Dies lieferte die Werte zu sehen in Tabelle (\ref{tab_FitVsReal}). Beim Vergleich von Fit Programm und unserer Rohdatenauswertung (durch Bestimmung der Frequenz der Kiessig-Oszillationen, sowie die Näherung des kritischen Winkels) können wir feststellen, dass sich beide Methoden gut decken. Allerdings ist festzustellen, dass das Fit Programm nicht eindeutig die Kurve beschreiben konnte und unsere berechneten Ergebnisse auf Näherungen beruhen. Deshalb kommt es an manchen Stellen (bspw. Pt - thickness (Schichtdicke)) zu Abweichungen.

		\begin{table}[h]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
                Layer & & Rohdaten Auswertung &  Fitting Programm   \\\hline
                \multirow{3}{*}{Pt O}
                & surface roughness [$\mathring{A}$] & 0 &  5.1         \\\cline{2-4}
                & thickness [$\mathring{A}$]   & $28 \pm 0.7$ &   26.0 \\\cline{2-4}
                & mass density [$g/cm^3 $]     & $20.511 \pm 0.120$ &    20.00      \\\hline
                \multirow{3}{*}{Pt}
                & interface roughness [$\mathring{A}$]& 0 & 2.8 \\\cline{2-4}
                & thickness [$\mathring{A}$] & $453.956 \pm 0.0015$ & 407.8 \\\cline{2-4}
                & mass density [$g/cm^3$]& $20.511 \pm 0.120$ &   21.37 \\\hline
            \end{tabular}
            \caption{Vergleich der gefitteten und errechneten Werte}
            \label{tab_FitVsReal}
        \end{table}
        

\chapter{Appendix A}

        \begin{figure}[h]
           \begin{minipage}[t]{0.79\linewidth}
               \centering
               \includegraphics[width=\linewidth]{Auswertung/Silicium/200ReflexCuAbsorb.pdf}
               \caption{Beugungsreflexe {200} mit Cu-Absorber-}
               \label{fig_200Cu}
           \end{minipage}
        \end{figure}
        % ggf Diskussion der Kalpa Peaks und der feinstrukturaufspaltung

\newpage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Literaturverzeichnis}
\bibliography{litVerzeichnis}
\bibliographystyle{ieeetr}



\end{document}